 % -*- root: ../main.tex -*-
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\title{Interactions croisées entre hormones thyroïdiennes et glucocorticoïdes durant la métamorphose de \textit{Xenopus~tropicalis}}

\titleen{Transcriptional crosstalk between thyroid hormones and glucocorticoids during \textit{Xenopus tropicalis} metamorphosis}

\author{Alexis Grimaldi}
% If you wish to list your previous degrees on the cover page, use the
% previous degrees command:
%       \prevdegrees{A.A., Harvard University (1985)}
% You can use the \\ command to list multiple previous degrees
%       \prevdegrees{B.S., University of California (1978) \\
%                    S.M., Massachusetts Institute of Technology (1981)}
\department{Université Paris-Sud}

% If the thesis is for two degrees simultaneously, list them both
% separated by \and like this:
% \degree{Doctor of Philosophy \and Master of Science}
\degree{Thèse de Doctorat}

\phdprogram{ED419 BioSigne}

\laboratory{Évolutions des Régulations Endocriniennes}

\discipline{Endocrinologie / Génomique Fonctionnelle}

\degreemonth{April}
\degreeyear{2014}
\thesisdate{16 Mai 2014}
\thesisdateen{May 16\textsuperscript{th} 2014}

% If there is more than one supervisor, use the \supervisor command
% once for each.
\fsupervisor{Laurent M. Sachs}{Directeur de Recherche (CNRS)}
\cosupervisor{Nicolas Buisine}{Maître de Conférences (MNHN)}

% Jury composition
\thesischairman{Anne Mantel}{Professeur (PUPH)}
\firstreporter{Vincent Laudet}{Professeur (ENS)}
\secondreporter{François Tronche}{Directeur de Recherche (CNRS)}
\firstexaminator{Sylvie Dufour}{Directeur de Recherche (CNRS)}
\secondexaminator{Anne Mantel}{Professeur (PUPH)}

% Change background color of the cover
%\pagecolor{BrickRed}

% Make the titlepage based on the above information. If you need
% something special and can't use the standard form, you can specify
% the exact text of the titlepage yourself. Put it in a titlepage
% environment and leave blank lines where you want vertical space.
% The spaces will be adjusted to fill the entire page. The dotted
% lines for the signatures are made with the \signature command.
\maketitle

%\afterpage{\nopagecolor}

% The abstractpage environment sets up everything on the page except
% the text itself.  The title and other header material are put at the
% top of the page, and the supervisors are listed at the bottom.  A
% new page is begun both before and after.  Of course, an abstract may
% be more than one page itself.  If you need more control over the
% format of the page, you can use the abstract environment, which puts
% the word "Abstract" at the beginning and single spaces its text.

%% You can either \input (*not* \include) your abstract file, or you can put
%% the text of the abstract directly between the \begin{abstractpage} and
%% \end{abstractpage} commands.

% First copy: start a new page, and save the page number.
% Uncomment the next line if you do NOT want a page number on your
% abstract and acknowledgments pages.
% \cleardoublepage
%\pagestyle{empty}
%\setcounter{savepage}{\thepage}
\begin{abstractpage}
\input{Frontmatter/abstract}
\end{abstractpage}

% Additional copy: start a new page, and reset the page number.  This way,
% the second copy of the abstract is not counted as separate pages.
% Uncomment the next 6 lines if you need two copies of the abstract
% page.
% \setcounter{page}{\thesavepage}
\clearpage
\begin{abstractpageen}
\input{Frontmatter/abstract-en}
\end{abstractpageen}

\clearpage

\section*{Remerciements}

Je voudrais tout d'abord remercier Laurent Sachs, mon directeur de thèse, pour m'avoir donné la chance de continuer à m’émerveiller devant ce phénomène fascinant qu'est la métamorphose. Ses conseils avisés, son extrême patience, sa disponibilité et son soutient ont été plus que bienvenus.
\par
Merci à Nicolas Buisine pour sa pédagogie, son ouverture d'esprit et les discussions que l'on a eu, parfois loin de mon sujet de thèse, mais toujours enrichissantes.
\par
Indéniablement, Laurent et Nicolas ont participé à forger (à coups de marteau parfois douloureux) le scientifique et l'humain que suis et serais.
\par
Je remercie les membres de mon commité de thèse, Loïc Ponger et Nicolas Pollet qui a également participé à nous alimenter en têtards.
\par
Je tiens à remercier Barbara Demeneix pour m'avoir accueilli dans son laboratoire.
\par
J'exprime ma plus grande gratitude à Vincent Laudet et François Tronche pour avoir accepté d'être les rapporteurs de ma thèse et pour le temps qu'ils ont consacré à l'étude de mon manuscrit.
\par
Je remercie très sincèrement Anne Mantel et Sylvie Dufour d'avoir accepté d’examiner ma thèse.
\par
Merci à Dan Buchholz, avec qui j'ai pu avoir des discussion stimulantes tout au long de son séjour à Paris.
\par
Évidemment, merci à tous les membres du laboratoire.
\par
Je voudrais aussi remercier mes parents pour leur soutient perpétuel, pour m'avoir supporté dans mes passions et pour m'avoir fait découvrir il y a une vingtaine d'années la galerie d'anatomie comparée et la grande galerie de l'évolution.
Ces lieux sont désormais plus que spéciaux pour moi.
\par
Enfin, je ne sais pas comment remercier Aurore, qui, malgré la distance, a su me supporter et m'épauler dans des moments difficiles, et qui est pour moi une source d'inspiration constante.

\clearpage
\end{document}