\chapter{Les Hormones Thyroïdiennes}

% =====================================================
% ======= BEGIN - Généralités

\section{Généralités}

La curiosité et la santé humaine sont les deux principaux catalyseurs sous-jacent au besoin humain d'élargir sa connaissance en science et en biologie.
L'historique de la biologie de la glande thyroïde et des \glspl{ht} illustre parfaitement cela.
Dès le 15\textsuperscript{ème} et le 16\textsuperscript{ème} siècle, des anatomistes décrivaient la glande thyroïde et réalisaient que le goitre correspondait à une hypertrophie de cet organe.
Il faudra attendre 1849 pour que le lien entre l'iode et la glande thyroïde se tisse.
Les efforts se concentrèrent alors sur l'identification des composés pouvant servir de médiateur de la fonction biologique de la glande thyroïde.
En 1895, Adolf Magnus-Levy apporta les premiers éléments de réponse en montrant que la consommation d'extrait de glande thyroïde entrainait l'augmentation du métabolisme général.
L'année suivante, E. Baumann montrait que l'iode se concentrait dans la glande thyroïde, mais pas dans les autres tissus.

\input{Figures/thyroid-gland/thyroid-gland}

En 1905, Ernest Starling utilisa pour la première fois le terme d'"hormone" dans une de ses conférences, ouvrant ainsi la voie à l'endocrinologie.
Un événement important dans l'histoire des \glspl{ht} est la mise en évidence par Gudernatch de leur fonction dans la métamorphose des amphibiens.
C'est en effet en donnant des extraits de glande thyroïde à des têtards et en observant l'induction de leur métamorphose qu'il en déduisit que cet organe produit les \glspl{ht}.
Puis, Edward C. Kendal isolait en 1915 la thyroxine, et cette dernière fut synthétisée en laboratoire en 1926 par Charles R. Harington.
Depuis, de nombreuses découvertes ont éclairé la fonction biologique des \glspl{ht}, leur mécanismes d'action, leur métabolisme par les désiodases et le contrôle de leur production par l'axe hypothalamo-hypophyso-thyroïdien.

Les \glspl{ht}, synthétisées dans la glande thyroïde (\autoref{fig:thyroid-gland}~A) par les thyréocytes (\autoref{fig:thyroid-gland}~B), sont des hormones à la structure conservée au cours de l'évolution.
L'analyse de génomes d'échinodermes, de chordés basaux et de vertébrés suggère que la machinerie nécessaire au métabolisme et à la signalisation thyroïdienne est un caractère ancestral des chordés, voir des deutérostomes \citep{Paris2008} (\autoref{fig:ht-tree}).

\input{Figures/ht-tree/ht-tree}

Deux rôles des \glspl{ht} ont co-évolué.
Le premier est un rôle durant le développement post-embryonnaire.
À la période périnatale chez les amniotes et durant la métamorphose chez les amphibiens et les autres gnathostomes non-amniotes, le taux d'\glspl{ht} circulant augmente considérablement et transitoirement.
Chez tous ces organismes, les \gls{ht} sont cruciales dans le développement et la maturation de nombreux organes et tissus, notamment le système nerveux, le système digestif, les os, les organes reproducteurs, les yeux ou encore les oreilles.
Un disfonctionnement de la signalisation thyroïdienne à cette période peut ainsi se traduire par des pathologies graves dont les effets délétère perdurent toute la vie de l'individu.
Chez l'humain, une hypothyroïdie congénitale (le crétinisme) se traduit entre autre par un retard mental et de la croissance (faible développement des muscles squelettiques et ossification du squelette retardée).
Au contraire, une hyperthyroïdie congénitale entraine par example une ossification prématurée, une croissance retardée, une arythmie cardiaque et tachycardie, et dans certain cas une surdité.

Le second rôle des \glspl{ht} relève essentiellement de la régulation du métabolisme et de l'homéostasie générale (voir \autoref{subsec:ht-metabolism}).
les \glspl{ht} agissent sur de nombreux tissus cibles: \gls{snc}, foie, gonades, muscles (squelettiques et cardiaque), squelette, tissu adipeux (\autoref{fig:ht-general-actions}).
Via leurs effets sur le \gls{sns}, elles vont également avoir un effets important sur l'ensemble des viscères et des glandes endocrines.
%Les \glspl{ht} sont essentielles dans la régulation de l'activité cardiaque (rythme et intensité des contraction) en régulant entre autre l'expression de gènes codant pour une myosine cardiaques et une \gls{atp}ase, ou encore en contrôlant le transport d'acides aminée, d'ions et de sucres à travers la membrane plasmique.
Certains des effets représentent une autre facette de leur rôle développemental.
Le squelette par example, est un organe particulièrement dynamique, et son remodelage permanent est en partie contrôlé par les \glspl{ht}.
Le rôle des \glspl{ht} sur le métabolisme peut être fortement influencé par des facteurs environnementaux, comme la température ambiante ou la quantité d'énergie assimilée.
Elles ont ainsi un rôle crucial dans la thermogenèse.
En effet, elles régulent d'une part le catabolisme à l'échelle cellulaire, et d'autre part les voix oxidatives mitochondriales. La présence et l'activité des graisses brunes sont associés au statut thyroïdien chez la souris.

\input{Figures/ht-general-actions/ht-general-actions}

% ======= END - Généralités
% =====================================================

% :::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

% =====================================================
% ======= BEGIN - Métabolisme des HT

\section{Métabolisme des hormones thyroïdiennes}\label{subsec:ht-metabolism}

% -------------------------------
% +++ BEGIN - Synthèse des HT

\subsection{Synthèse des hormones thyroïdiennes}

Les \glspl{ht} sont des hormones basées sur la tyrosine et contenant de un à quatre atomes d'iodes.
Elles concentrent ainsi la quasi-totalité de l'iode au sein d'un organisme.
Leur production sous forme de \gls{t4} et de \gls{t3} est un processus se déroulant en plusieurs étapes :
\begin{enumerate}
\item La thyroglobuline est synthétisée par les thyréocyte, des cellules folliculaires de la glande thyroïde, et stockée dans la substance colloïde (\autoref{fig:thyroid-gland}~B).
\item Les groupements phénol des résidus tyrosine de la thyroglobuline sont ensuite mono- ou di- iodés de façon covalente par l'enzyme thyroperoxidase, formant ainsi des résidus \glspl{mit} et \glspl{dit}.
\item La \gls{t4} est formée par condensation de deux résidus \glspl{dit}, tandis que la \gls{t3} est formée par condensation d'un résidu \gls{mit} et un résidu \gls{dit}.
\item La stimulation des thyréocytes par la \gls{tsh} engendre l'endocytose de la colloïde, et la protéolyse des thyroglobulines iodées afin d'en libérer la \gls{t3} et la \gls{t4}, qui sont relarguées liées à des protéines de transport (voir \autoref{subsec:ht-transport}) dans la circulation sanguine afin d'agir sur les tissus cible.
\end{enumerate}

% +++ END - Synthèse des HT
% -------------------------------
% +++ BEGIN - Transport des HT

\subsection{Transport des hormones thyroïdiennes}\label{subsec:ht-transport}

\paragraph{Transporteurs sanguins}
Les \glspl{ht} sont des molécules hydrophobes relativement peu stable.
Afin de les stabiliser et d'augmenter leur temps de demi-vie, la quasi-totalité des \glspl{ht} plasmatiques sont liées à des protéines de transport, dont les plus importantes sont la \gls{ttr} \citep{Palha2002}, l'albumine et la \gls{tbg} \citep{Schussler2000}.
Cette dernière lie avec une grande affinité la majorité de la \gls{t3} et \gls{t4} circulante.
Malgré sa faible concentration plasmatique, elle reste souvent peu saturée.
L'albumine, au contraire, a une affinité moindre, mais est présente en grandes quantité dans la circulation sanguine, ce qui lui confère également un rôle majeur.
Au niveau des tissus cibles, les \glspl{ht} sont découplées de leur transporteurs car seule la fraction libre peut pénétrer les cellules \citep{Ekins1994}.

\paragraph{Transporteurs membranaires}
Jusque dans les années 1970, il était supposé que les \glspl{ht} pénétraient la membrane cytoplasmique des cellules cibles par simple diffusion. Cette hypothèse se basait sur la nature lipophile des \glspl{ht}.
Les premiers indices d'un transport actif des \glspl{ht} à travers la membrane ont été fournis par \citet{Christensen1954}, puis par \citet{Rao1976}. Plusieurs études indépendantes ont depuis mis en évidence une pléthore de transporteurs, la majorité étant \gls{Na}- et \gls{atp}-dépendants. Les mieux décrits sont les \glspl{oatp} et les \glspl{mct}.

Les \glspl{oatp} représentent une grande famille de protéines de transport \gls{Na}-indépendant multispécifiques de composés amphiphatiques organiques.
Cette multispécificité de substrat souligne l'importance que les \glspl{oatp} possèdent dans un contexte de détoxification.
Plus de 40 membres ont été caractérisés à ce jour, chacun d'eux étant plus ou moins \glspl{ht}- et tissu-spécifique.
En particulier, \gls{oatp}1C1 possède une forte affinité pour la \gls{t4} et la \gls{rt3}.

Les \glspl{mct} doivent leur nom au fait qu'elles ont initialement été caractérisées comme assurant le transport de lactate, pyruvate, et de corps cétoniques.
Ce sont des symporteurs de protons, et leur efficacité est en conséquence dépendante du pH.
Parmis les 14 \glspl{mct} identifiées à ce jour, seules \gls{mct}8 et \gls{mct}10 ont été décrites comme des transporteurs très spécifiques des \glspl{ht} \citep{Friesema2003,Friesema2008}.
Curieusement, les souris K.O. pour \gls{mct}8 ne présentent pas de retard mentaux imputables à un développement cérébral anormal comme c'est le cas chez l'humain.
Ceci suggère une redondance de la fonction de certaines \glspl{mct} espèce-spécifique.

% +++ END - Transport des HT
% -----------------------------------
% +++ BEGIN - Métabolisme local des HT

\subsection{Contrôle de la production et de la disponibilité des hormones thyroïdiennes}
Chez l'humain, la \gls{t4} est 3 à 5 fois plus abondante que la \gls{t3}. Elles agissent au niveau de nombreux tissus cible, et jouent un rôle important dans l'homéostasie générale.
La quantité d'\glspl{ht} dans l'organisme, qui se doit d'être finement régulée, est ainsi modulée à deux niveaux.

\paragraph{L'axe \gls{hpt}}\label{par:hpt}
La synthèse de \gls{t3} et \gls{t4} et la sécrétion de thyroglobuline dans le colloïde par les thyréocytes sont déclenchés par la \gls{tsh}.
Cette dernière est une hormone et une glycoprotéine secrétée par les cellules thyréotropes de l'anté-hypophyse.
Sa production et sa sécrétion sont activés par la \gls{trh}.
La \gls{trh} est produite par les neurones médians de la zone para-ventriculaire de l'hypothalamus.
L'axe  \gls{hpt} intègre ces trois organes dans une boucle de rétro-contrôle négatif par la \gls{t3} et la \gls{t4}, ces dernières inhibant la synthèse de \gls{tsh} \citep{Larsen1982} et de \gls{trh} \citep{Koller1987a} (\autoref{fig:hpt}).
Ce type de régulation vise à maintenir des niveaux d'\glspl{ht} constant.

\input{Figures/hpt/hpt}

\paragraph{Les désiodases}
Alors que l'axe \gls{hpt} permet la régulation des niveaux systémiques en \glspl{ht}, la disponibilité locale en hormone biologiquement active est modulés directement dans les tissus cibles \citep{Bianco2006}.
La glande thyroïde synthétise la totalité de la \gls{t4}, mais seulement 10 à 20 \% de la \gls{t3} \citep{Laurberg1984}.

\input{Figures/ht-dio/ht-dio}

Au sein des tissus cibles, la conversion entre les différentes formes des \glspl{ht} est assurée par des enzymes spécialisées, les désiodases.
Ces dernières sont des sélénoprotéines peroxydases, catabolisant la substitution d'un atome d'iode par un atome d'hydrogène.
La \gls{t3} est majoritairement obtenue au niveau des tissus cibles par mono-désiodation de la pro-hormone \gls{t4} en position 5' du cycle (ORD).
Cette réaction irréversible est assurée en partie par la \gls{dio2} (pour revue \citet{Williams2011}), et correspond à une activation des \glspl{ht} (\autoref{fig:ht-dio}).
La \gls{t3} et la \gls{t4} peuvent également être désiodées en position 5 de leur cycle interne (IRD) par la \gls{dio3} \citep{Dentice2011}.
Les métabolites qui en résultent, respectivement la \gls{rt3} et la \gls{t2}, sont très peu biologiquement actifs (bien qu'une action de la \gls{t2} passant par \gls{tr} ait été suggérée, \citet{Mendoza2013}).
Ceci fait de la \gls{dio3} une enzyme strictement inactivante (\autoref{fig:ht-dio}).
La première désiodase à avoir été caractérisée, la \gls{dio1}, peut aussi bien activer les \glspl{ht} (\gls{t4} à \gls{t3}) qu'empêcher leur activation (\gls{t4} à \gls{rt3}).
Compte tenu que son substrat préférentiel est la \gls{rt3}, la \gls{dio1} semble avoir un rôle important dans la clairance des \glspl{ht} \citep{Maia2011}, le recyclage de l'iode contenu dans les métabolites des \glspl{ht} \citep{Schneider2006} et la biosynthèse de thyronamines, des composés pouvant antagoniser les actions des \glspl{ht} \citep{Scanlan2004}.

\input{Tables/deiodinases/deiodinases}

De part leur importance dans le cadre de la régulation de la quantité d'\glspl{ht} actives, elles sont à l'origine de nombreux syndromes métaboliques (\autoref{tab:desiodases})

\explainindetail{Conjgués (glucuronidés et sulfates)}

% +++ END - Métabolisme local des HT
% --------------------------------------

% ======= END - Métabolisme des HT
% =====================================================

% :::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

% =====================================================
% ======= BEGIN - Méchanismes d'action des HT

\section{Mécanismes d'action des hormones thyroïdiennes}

Dans les années 1964, J.R. Tata montrait que les \glspl{ht}, favorisaient la synthèse d'\gls{rna} conjointement à l'augmentation du métabolisme cellulaire.
Pendant les années 1970, les travaux de \citet{Samuels1973} ont participé à l'identification de sites protéiques de liaisons aux \glspl{ht} retrouvés dans des fractions nucléaires. Il a donc été supposé que les \glspl{ht} agissaient via un ou plusieurs récepteurs spécifiques présents dans le noyau.

% -------------------------------
% +++ BEGIN - Récépteurs aux HT

\subsection{Récepteurs aux hormones thyroïdiennes}\label{subsubsec:TR}
Plusieurs travaux conduits dans les années 1980 permirent la caractérisation de ce récepteur.
De nombreux travaux visant à élucider les mécanismes d'action des \glspl{ht} furent à cette période conduits en mesurant l'effet des \glspl{ht} et des \glspl{gc} sur la transcription du gène de la \gls{gh}.
En 1984, Nyborg montra que l'induction de la transcription de la \gls{gh} par la \gls{t3} était dépendante d'un récepteur interagissant potentiellement avec le \gls{gr} \citep{Nyborg1984}.

Les travaux conduits dans les années 1980 ont amené à la caractérisation de plusieurs \gls{rn}.
En particulier, \gls{gr} et le \gls{er} ont été clonés sur la base de leur similarité de séquence avec le protooncogène gls{verbA} \citep{Hollenberg1985, Green1986}.
De la même manière, c'est grâce à sa similarité de séquence avec \gls{verbA}, \gls{gr} et \gls{er} qu'un premier \gls{tr} a pu être cloné et identifié comme l'homologue cellulaire de \gls{verbA} et comme correspondant à \gls{tra} \citep{Sap1986,Weinberger1986}.
Un second \gls{tr} (\gls{trb}) a ensuite été identifié comme un autre homologue cellulaire de \gls{verbA} \citep{Thompson1987}.

Les \glspl{rn} sont des facteurs de transcription caractérisé par leur capacité à lier un ligand (en général une molécule lipophile) plus ou moins spécifiquement, de former des homodimères ou des hétérodimères avec d'autres \glspl{rn} et de se lier à l'\gls{dna} au niveau de motifs spécifiques appelés "éléments de réponse".
Ces derniers sont composés de un ou deux demi-sites caractérisés par trois paramètres :
\begin{itemize}
\item Une séquence canonique de 4 à 8 \glspl{pb}
\item L'orientation des deux demi-sites : répétition directe, palindrome ou palindrome inversé.	
\item Le nombre de paire de bases séparant les deux demi-sites.
\end{itemize}	
La liaison du ligand entraine en général un changement de conformation du récepteur qui modifie sa compétence à lier l'\gls{dna} et/ou à recruter des complexes co-régulateurs.
Il existe également des \glspl{rn} orphelins, pour lesquels aucun ligand n'a été découvert.

Les \glspl{rn} peuvent être classés en 7 sous-familles selon leur similarité de séquence (proposé par \citet{Laudet1997,Committee1999}), et indirectement selon leur modalités de liaison à l'\gls{dna}, de dimérisation, et le type de ligand les activant:

\paragraph{Sous-famille 1: famille des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}
Les \glspl{rn} de la sous-famille 1 sont séquestrés dans le noyau même en absence de ligand, souvent sous forme hétérodimérique avec \gls{rxr}.
Ils interagissent alors avec des complexes co-répresseurs afin de réprimer l'expression de gènes cibles.
En présence de ligand, leur conformation change et ils recrutent des complexes co-activateurs pour induire l'expression de gènes cible.
Ce groupe rassemble \gls{tr}, \gls{rar}, \gls{vdr}, \gls{ppar}, ainsi que des \glspl{rn} orphelins reliés aux rétinoïdes. Ils se fixent en général au niveau de \glspl{dr4}.

\paragraph{Sous-famille 2: famille des récepteurs aux rétinoïdes X}
La sous-famille 2 regroupe \gls{rxr}, \gls{couptf} et \gls{hnf4}.
Sauf pour \gls{rxr}, ils se lient à l'\gls{dna} préférentiellement au niveau de répétitions directes sous forme d'homodimères.

\paragraph{Sous-famille 3: famille des récepteurs stéroïdiens}
Les \glspl{rn} de la sous-famille 3 lient des hormones stéroïdes, dont les \glspl{gc}, les \glspl{mc}, et les hormones sexuelles. Ces \glspl{rn} sont en général séquestrés dans le cytoplasme par des protéines chaperonnes comme \gls{hsp90} en absence de ligand, transloqués dans le noyau sous forme d'homodimères en présence de ligand, et se lient préférentiellement au niveau de \glspl{ir3}.

\paragraph{Sous-famille 4: famille des récepteurs similaires au facteur de croissance nerveuse}
La sous-famille 4 regroupe des \glspl{rn} orphelins similaires au facteur de croissance nerveuse NGF1-B et 

\paragraph{Sous-famille 5 et 6: Respectivement les familles de récepteurs aux facteurs stéroïdogéniques et à des facteurs nucléaires de cellules germinales.}.
Ces petites familles regroupent des \glspl{rn} orphelins ne possédant pas le domaine nécessaire à la liaison du ligand, et forment des homodimères.

\paragraph{Sous-famille 0: Famille miscellanées}
La sous-famille 0 regroupe DAX1 et SHP qui ne comportent pas le domaine nécessaire à la liaison à l'\gls{dna} au niveau d'un élément de réponse et jouent le rôle de répresseur d'autres \glspl{rn} en formant des hétérodimères inactifs.
\par

Les \glspl{rn} sont très répandus chez tous les métazoaires, mais avec une diversité parfois hétérogène entre différentes espèces.
Alors que l'on en compte 48 chez l'humain, 21 on été dénombrés chez \textit{Drosophila melanogaster}, et plus de 270 chez \textit{Caenorhabditis elegans}.
Cette diversité de la répartition des \glspl{rn} chez les métazoaires s'explique essentiellement par des duplications de gènes ou des événements de duplication du génome entier.

La multiplication des \glspl{rn}, aidée par ces évènements classiques de l'évolution des génomes, s'est également accompagnée d'une diversification de leurs fonctions, en particulier via l'émergence de nouveaux couples récepteurs/ligands.
Actuellement, deux modèles principaux proposent d'expliquer cette co-évolution.
Le premier, l'exploitation de ligands, proposé par \citet{Thornton2001}, suggère que la diversification des \glspl{rn} (en particulier ceux de la sous-famille 3) soit basée sur l'utilisation d'intermédiaires métaboliques ou de métabolites dans les voies de biosynthèse des stéroïdes.
Le second, proposé par \citet{Escriva2006}, suggère le perfectionnement de la spécificité de liaison du ligand au \gls{rn} par mutation dans la séquence de son domaine de liaison au ligand.
De façon intéressante, ces deux mécanismes ne sont pas mutuellement incompatibles, différentes familles de \glspl{rn} étant soumises à des pressions de sélection différentes.

% +++ END - Récepteurs aux HT
% -------------------------------
% +++ BEGIN - Structure générale de TR

\subsection{Structure des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}\label{subsubsec:struct-tr}
Les \glspl{tr}, comme tout autre \glspl{rn}, est constitué de 5 domaines principaux :

\paragraph{Le domaine A/B}
Le domaine A/B constitue la partie N-terminale de la séquence.
Il contient le domaine \gls{af1} dont l'action est d'assurer un taux de transcription basale.

\paragraph{Le domaine C}
Le domaine C contient le \gls{dbd} qui est constitué de deux structures tertiaires en "doigts de zinc".
Chacune est composée de quatre cystéines autour d'un atome de zinc \citep{Evans1988}.
Une "boite P" (séquence d'acides aminés EGCKG) se situe sur le premier doigt de zinc.
Une "boite A" est en aval du deuxième.
Elle sont impliquées dans la spécificité de liaison de \gls{tr} à l'\gls{dna} au niveau de ses éléments de réponse spécifiques \citep{Nelson1993}.
Deux surfaces de dimérisation (notamment avec \gls{rxr}) ont été décrites comme correspondant à l’arginine de la "boite D" sur le deuxième doigt de zinc, et la "boite T" en aval des doigts de zinc (pour revue \citet{Bain2007}).

\paragraph{Le domaine D}
Le domaine D est une région charnière qui donne des degrés de liberté dans la conformation des \glspl{rn}.
Il favorise l'hétérodimérisation et intervient dans la spécificité de liaison à l'\gls{dna} \citep{Miyamoto2001}.
De plus, il contient une séquence de localisation nucléaire \citep{Hamy1992a}.
Enfin, il interagit avec certains des partenaires nécessaires à l'activité transcriptionnelle des \glspl{tr} \citep{Lin1991,Horlein1995}.

\paragraph{Le domaine E/F}
Il contient le \gls{lbd}.
Il est composé de 12 hélices $\alpha$ (H1 à H12) et de quatre feuillets $\beta$ dont la "boite I".
Elle est constituée de répétitions d'acides aminés formant une poche hydrophobe qui permet la fixation de \gls{t3}.
C'est le groupe hydroxyle du ligand situé en 4' qui rend possible la liaison de l'hormone au \gls{lbd}.
Il joue le rôle de donneur et d’accepteur d’hydrogène \citep{Dietrich1977}.
La présence en 5' d'un atome autre que l'hydrogène affecte la reconnaissance du ligand, expliquant l'affinité inférieure pour la \gls{t4} ou la \gls{rt3}.
La fixation de la \gls{t3} induit un changement de conformation du \gls{tr}.
L'hélice H12 (la plus proche de l'extrémité C-terminale) verrouille alors la poche hydrophobe.
Le \gls{lbd} participe également à l'hétérodimérisation avec \gls{rxr} \citep{Wagner1995,Bain2007} et pourrait l'être aussi dans la liaison à l'\gls{dna} \citep{Figueira2010}.
Enfin, le \gls{lbd} est fortement impliqué dans le mécanisme d'action génomique des \glspl{tr}, et comporte le domaine \gls{af2} \citep{Barettino1994,Tone1994}.

% +++ END - Structure générale de TR
% -------------------------------
% +++ BEGIN - Dimerisation de TR

\subsection{Dimérisation des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}
Les \glspl{tr} ont la particularité de pouvoir se lier à l'\gls{dna} sous forme de monomères \citep{Schrader1994}, d'homodimères ou d'hétéro-dimères. Voir pour revue \citet{Ikeda1994}.
En outre, alors que l'homodimérisation de \gls{tr} peur être déstabilisée par la liaison de la \gls{t3}, cette dernière n'influe pas sur l'hétérodimérisation avec \gls{rxr}.
Il a été montré que l'action transactivatrice de \gls{tr} se révélait dans le contexte d'une hétérodimérisation avec les différentes formes de \gls{rxr} (\gls{rxr}$\alpha$, \gls{rxr}$\beta$, \gls{rxr}$\gamma$) \citep{Umesono1988a,Mangelsdorf1990,Kliewer1992,Zhang1992}, sans toutefois que l'hétérodimère ne soit sensible aux ligands de \gls{rxr}.
L'hétérodimérisation de plusieurs \glspl{rn}, et en particulier avec \gls{rxr}, est un mécanisme permettant la régulation par compétition de leur activité transactivatrice.
La grande partie de ces résultats historiques ont été obtenus à partir d'experiences \textit{in vitro}.
Les concepts sous-tendus bénéficieront très probablement à être revisités dans des contextes \textit{in vivo} à l'aide de technologies modernes.

% +++ END - Dimérisation de TR
% -------------------------------
% +++ BEGIN - Les éléments de réponse au HT

\subsection{Les isoformes des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}
Chez les vertébrés, deux gènes codent pour les \glspl{tr}: \gls{tra} et \gls{trb}.
L'épissage alternatif de ces deux gènes permet la production de plusieurs formes.
Au total, quatre formes de \gls{tra} (\gls{tra}1, \gls{tra}2, \gls{trda}1 et \gls{trda}2) et cinq formes de \gls{trb} (\gls{trb}1, \gls{trb}2, \gls{trb}3, \gls{trdb}3, \gls{trb}4) ont été mises en évidence.
Chez l'humain, seules les isoformes 1, 2 et 4 de \gls{trb} ont été caractérisées, alors que \gls{trb}3 et \gls{trdb}3 sont spécifique du rat \citep{Williams2000}.
Parmi les isoformes de \gls{tra}, seule \gls{tra}1 possède un \gls{lbd} et un \gls{dbd} complets et fonctionnels (\autoref{fig:tr-isoforms}~A).
\gls{tra}2 est une forme tronquée et, bien qu'elle soit localisée dans le noyau et soit capable de lier l'\gls{dna}, son \gls{lbd} n'est pas fonctionnel, lui donnant un rôle d'antagoniste \citep{Chassande1997}.
Les isoformes \gls{trda}1 et 2 ne lient ni le ligand ni l'\gls{dna} (ces deux domaines sont tronqués), mais peuvent toutefois former des hétérodimères avec les autres formes et avec \gls{rxr}.
Elles agiraient donc comme dominants négatifs, régulant négativement les autres isoformes \citep{Plateroti2001}.

\input{Figures/tr-isoforms/tr-isoforms}

Les trois isoformes 1, 2 et 3 de \gls{trb} sont fonctionnelles (lient l'hormone, l'\gls{dna} et sont localisées dans le noyau) malgré leurs différences dans le domaine N-terminal.
Tout comme isoformes tronquées de \gls{tra}, \gls{trdb}3 ne possède pas de \gls{dbd} et son \gls{lbd} est tronqué (\autoref{fig:tr-isoforms}~B).
\gls{trb}4, issue d'un épissage alternatif C-terminal de \gls{trb}1 et caractérisée par \citet{Tagami2010}, pourrait également jouer le rôle de dominant négatif.

Comme mentionné dans le paragraphe précédent, il semble qu'une seule isoforme de \gls{tra} et \gls{trb} joue un rôle de \gls{rn} typique.
Les autres isoformes ne seraient que des régulateurs des isoformes actives.
Toutefois, très tôt les travaux sur les isoformes de \gls{tr} ont pointé du doigt le caractère tissu- et stade- spécifique de chacune d'entre elles.
L'étude comparée du rôle des \glspl{ht} chez différentes espèces a permis de mettre en évidence une dynamique conservée du rôle des différents \glspl{tr} au cours du développement.
La première isoforme exprimée chez le zygote semble être \gls{tra}2, suivie de \gls{tra}1 au moment de la maturation de la glande thyroïde.
De part son expression précoce, \gls{tra}1 est l'isoforme la plus importante au début du développement.
Les isoformes de \gls{tra} resteront exprimées très localement chez l'adulte, notamment dans le cerveau. 
L'expression de \gls{trb} est en général concomitante avec un pic d'\glspl{ht} circulantes à la naissance.
Chez l'adulte, \gls{trb} reste exprimée essentiellement dans le foie, et dans l'hypothalamus et l'hypophyse, contribuant à la régulation de l'axe \gls{hpt}.

La tissu-spécificité de chaque isoforme et la précocité de leur expression durant le développement sont présentées dans la \autoref{tab:tr-isoforms-tissues}.

\input{Tables/tr-isoforms-tissues/tr-isoforms-tissues}

% +++ END - Dimérisation de TR
% -------------------------------
% +++ BEGIN - Les éléments de réponse au HT

\subsection{Les éléments de réponse aux hormones thyroïdiennes}
Aussi bien en absence qu'en présence de ligand, \gls{tr} peut se fixer à l'\gls{dna} via son \gls{dbd} (voir \autoref{subsubsec:struct-tr}) au niveau de \glspl{tre}.
Cette composante de l'action des \glspl{ht} fut montrée pour la première fois par \citet{Wight1987}.
La séquence canonique d'un demi-site a pour séquence 5'AGGTCA3'.
Cette séquence peut cependant être dégénérée (\autoref{fig:tre} gauche), sans que cela ne soit une indication sur la spécificité de la liaison par \gls{tr}.
Cette dernière est plutôt dépendante de l'orientation et de l'espacement des deux demi-sites.
Un \gls{tre} standard est constitué de deux demi-site en tandem séparés par 4pb, et est lié préférentiellement par l'hétérodimère \gls{tr}/\glspl{rxr} \citep{Wahlstrom1992}.
D'autre configurations de la séquence consensus ont été rapportées comme capable de lier \gls{tr}, en particulier en \gls{er6} et en \gls{ir0} (\autoref{fig:tre} droite).

\input{Figures/tre/tre}

En outre, les nucléotides environnant le \gls{tre} semblent pouvoir affecter l'efficacité de liaison du récepteur.
Ceci suggère une composante structurale des \glspl{tre} et des éléments de réponse en général au moins aussi importante que leur séquence.


% +++ END - Les éléments de réponse au HT
% -------------------------------------
% +++ BEGIN - Mécanismes de régulation de l'éxpression de gènes cibles

\subsection{Mécanismes d'action des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}

\paragraph{Mécanisme classique: La double fonction des récepteurs aux hormones thyroïdiennes}
Afin de réguler l'expression de gènes cible, l'hétérodimère \gls{tr}/\gls{rxr} recrute des cofacteurs.
les \glspl{ht} ne sont en réalité que le signal "interrupteur" permettant aux \glspl{tr} de basculer d'un rôle répresseur à un rôle activateur.
En effet, en absence de ligand, \gls{tr} se fixe au niveau des \glspl{tre} et recrute des complexes corepresseurs incluant \gls{ncor} ou encore \gls{smrt}, protéines recrutant à leur tour des \glspl{hdac}.
La désacétylation des histones contribue à offrir à la chromatine une conformation non-permissive à la transcription.
Lorsque \gls{tr} est activé suite à la liaison du ligand, un changement conformationnel au niveau du domaine \gls{af1} entraine le relarguage des complexes corépresseurs et le recrutement de complexes coactivateurs, dont des \gls{hat}.
L'acétylation des histones déverrouille les nucléosomes, rendant l'\gls{dna} accessible à d'autres facteurs de transcription, et propice à l'élongation.
En outre, \gls{tr} activé par le ligand favorise également le recrutement et l'activation de composants de la machinerie transcriptionnelle (\autoref{fig:tr-mechas}).
Un modèle particulièrement pertinent pour l'étude des mécanisme d'actions des \glspl{ht} \textit{via} \gls{tr} est la métamorphose du xénope.
Avant la métamorphose, la faible quantité d'\glspl{ht} endogène place le système biologique dans un état ou les gènes cibles des \glspl{tr} sont réprimés.
Au contraire, l'augmentation rapide et transitoire des niveaux d'\glspl{ht} contribue à déclencher l'activation massive des gènes cibles.
Une revue détaillée des mécanismes d'action des \glspl{ht} via \gls{tr} dans le contexte de la métamorphose est détaillée dans l'appendice A, \autoref{sec:bba-review}.

\input{Figures/tr-mechas/tr-mechas}

\paragraph{Répression des gènes cible par les récepteurs aux hormones thyroïdiennes activés}
Certaines études montrent toutefois un rôle répresseur des \glspl{tr} en présence de ligand.
Un des effets physiologiques les plus important est en effet la répression de l'expression de la \gls{tsh}, critique pour une fonction normale de l'axe \gls{hpt}.
Plusieurs modèles tentent d'expliquer ce type d'effet, certains étant en commun avec des mécanismes d'action des \glspl{gc} (Voir \autoref{subsec:meca-action-gc-via-gr}).
En particulier, l'existence de \glspl{ntre} implique l'échange de complexes coactivateurs pour des complexes corépresseurs en présence de ligands.
Un tel mécanisme à été décrit en particulier dans le contexte de la régulation \gls{ht}-dépendante de la \gls{tsh} \citep{Sasaki1999}.
Les autres modèles invoquent soit la liaison indirecte du couple \gls{tr}/\gls{rxr} à l'\gls{dna}, soit l'absence totale de liaison à l'\gls{dna}.
Dans le premier cas, \gls{tr}/\gls{rxr} interagit avec des facteurs de transcription liés à l'\gls{dna} (potentiellement cJun/cFos) et inhibe leur effet transactivateur par le recrutement de corépresseurs en présence d'\glspl{ht}.
Dans le second cas, \gls{tr}/\gls{rxr} séquestre et empêche le recrutement de coactivateurs par d'autres facteurs de transcription.
Pour revue, voir \citet{Lazar2003,Weitzel2008}.

\paragraph{Effets non-génomiques des hormones thyroïdiennes}
Les effets non-génomiques correspondent à des effets cellulaires ou physiologiques contrôlés par les \glspl{ht} indépendamment de leurs récepteurs ou de la localisation nucléaires de ces derniers.
Les effets sont en général très rapides (de l'ordre de quelques minutes) et ne nécessite pas de synthèse protéique.
La \gls{t3} n'est pas la seule espèce moléculaire à participer à ces effets, la \gls{t4} étant parfois même plus active.
Certaines études montrent également un effets des métabolites considérés inactifs dans le contexte des effets génomiques tels que la \gls{rt3} et la \gls{t2}.

Dans le contexte des effets non-génomiques, les \glspl{ht} agissent \textit{via} des récepteurs membranaires, les \glspl{iab3} \citep{Bergh2005} sur lesquels se fixe la \gls{t4} avec une grande affinité et/ou \textit{via} des \glspl{tr} cytoplasmiques (pour revue \citet{Davis2008}).
Les \glspl{mapk} transduisent le signal vers des événements cellulaires et physiologiques divers, dont l'angiogenèse et la prolifération cellulaire.
En effet, l'utilisation d'\gls{tetrac}, un antagoniste de la \gls{t4} spécifique de l'\gls{iab3} bloque l'effet angiogénique et proliférateur des \glspl{ht}.
En agissant sur le récepteur membranaire, les \glspl{ht} induisent la dé-répression de \gls{trb} par phosphorylation \gls{erk}1/2-dépendante \citep{Davis2000}, causant une activité transcriptionelle basale pouvant être amplifiée par la liaison de \gls{t3}, suggérant ainsi des communications croisées entre voies génomiques et non-génomiques.
\gls{trb}1 cytoplasmique est également capable de participer à l'effet de la \gls{t3} sur l'augmentation de l'insertion et l'activité de pompes \gls{Na}/\gls{K}-\gls{atp}ases.
De plus, les récepteurs \gls{iab3} sont nécessaires aux actions des @\glspl{ht} sur le trafic intracellulaire de protéines, l'activité de pompes ioniques membranaires (notamment l'antiport \gls{Na}/protéine), et la régulation calcique.
Enfin, la \gls{t4} et la \gls{rt3} (mais pas la \gls{t3}) agissent sur \gls{trda}1, induisant la conversion d'actine soluble en actine fibreuse cruciale pour la mobilité cellulaire \citep{Safran1993,Leonard2006}.


% +++ END - Mécanismes de régulation de l'éxpression de gènes cibles
% -------------------------------------

% ======= END - Mécanismes d'action des HT
% =====================================================